\input{../../input/main.tex}

\begin{document}

\large

\lesson{1}

\task{ Найдите сопротивление $R$ цепи, показанной на
  рисунке. Сопротивление каждого резистора $R_0$, сопротивлением
  соединительных проводов можно пренебречь.  }
\begin{center}
  \begin{circuitikz}
    \draw[thick] (-0.5, 0) -- (0, 0) to[generic] (2, 0) to[generic]
    (4, 0) to[generic] (6,0) -- (6.5,0);
    \draw[thick] (0.2, 0) -- (0.2, -1) to[generic] (4.2, -1) --
    (4.2,0);
    \draw[thick] (2.1, 0) -- (2.1, 1) -- (5.8, 1) -- (5.8, 0);
  \end{circuitikz}
\end{center}


\taskpic{ К точкам $A$ и $B$ подводят напряжение $U$. Определите
  сопротивление цепи и силу тока в проводнике $CD$.  }
{
  \begin{circuitikz}
    \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
    \draw[thick] (0, 0) node[anchor = east] {$A$} to [generic,l_=$R$]
    (2, 0);
    \draw[thick] (0, 0) to[generic, l_ = $R$] (0, 2);
    \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
    \draw[thick] (0, 2) node[anchor = east] {$C$} -- (2, 0)
    node[anchor = west] {$D$};
    \draw[thick] (0, 4) to[generic, l_ = $R$] (2, 4);
    \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (0, 4);
    \draw[thick] (2, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 4) node[anchor =
    west] {$B$};
    \draw[thick] (0, 4) -- (2, 2);
  \end{circuitikz}
}

\task{ Найдите сопротивление $R$ проволочного тетраэдра, включенного в
  цепь двумя вершинами. Сопротивление каждого ребра равно $R$.  }

\task{ Найдите сопротивление проволочного октаэдра между
  противоположными вершинами. Сопротивление каждого ребра равно $R$.
}

\taskpic{ Найдите сопротивление проволочного куба между точками $A_1$
  и $C$. Сопротивление каждого ребра равно $R$.  }
{
  \begin{tikzpicture}[scale=0.55]
    \draw[thick] (0, 0) node[left] {$A_1$} -- (3, 0) node[right]
    {$D_1$} -- (3, 3) node[right] {$D$} -- (0,3) node[left] {$A$} --
    (0,0);
    \draw[thick] (1.5, 1.5) node[left] {$B_1$} -- (4.5, 1.5)
    node[right] {$C_1$} -- (4.5, 4.5) node[right] {$C$} -- (1.5, 4.5)
    node[left] {$B$} -- (1.5, 1.5);
    \draw[thick] (0, 0) -- (1.5, 1.5) (0, 3) -- (1.5, 4.5) (3, 0) --
    (4.5, 1.5) (3, 3) -- (4.5, 4.5);
  \end{tikzpicture}
}


\lesson{2}


\taskpic{ Найдите сопротивление проволочного куба между точками $A$ и
  $A_1$. Сопротивление каждого ребра равно $R$.  }
{
  \begin{tikzpicture}[scale=0.55]
    \draw[thick] (0, 0) node[left] {$A_1$} -- (3, 0) node[right]
    {$D_1$} -- (3, 3) node[right] {$D$} -- (0,3) node[left] {$A$} --
    (0,0);
    \draw[thick] (1.5, 1.5) node[left] {$B_1$} -- (4.5, 1.5)
    node[right] {$C_1$} -- (4.5, 4.5) node[right] {$C$} -- (1.5, 4.5)
    node[left] {$B$} -- (1.5, 1.5);
    \draw[thick] (0, 0) -- (1.5, 1.5) (0, 3) -- (1.5, 4.5) (3, 0) --
    (4.5, 1.5) (3, 3) -- (4.5, 4.5);
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Найдите сопротивление $R$ цепи, показанной на
  рисунке. Сопротивление каждого резистора $R_0$, сопротивлением
  соединительных проводов можно пренебречь.  }
\begin{center}
  \begin{circuitikz}
    \draw[thick] (-0.5, 0) -- (0, 0) to[generic] (2, 0) to[generic]
    (4, 0) to[generic] (6, 0) -- (6.5, 0);
    \draw[thick] (0.2, 0) -- (0.2, -1) to[generic] (4.2, -1) -- (4.2,
    0);
    \draw[thick] (2.1, 0) -- (2.1, 1) to[generic] (5.8, 1) -- (5.8,
    0);
  \end{circuitikz}
\end{center}

\taskpic{ Найдите сопротивление $R$ цепи между точками $A$ и $B$, если
  сопротивление каждого звена $R$.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (2, 2) node[right] {$A$} -- (3, 0) -- (2, -2)
    node[right] {$B$} -- (1, 0) -- (2, 2);
    \draw[thick, xshift = -0.33cm, yshift = -0.66cm] (2, 2) -- (3, 0);
    \draw[thick, xshift = -0.66cm, yshift = -1.32cm] (2, 2) -- (3, 0);
    \draw[thick, xshift = 0.33cm, yshift = -0.66cm] (1, 0) -- (2, 2);
    \draw[thick, xshift = 0.66cm, yshift = -1.32cm] (1, 0) -- (2, 2);
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Определите сопротивление несбалансированного моста при помощи
  метода узловых потенциалов.  }

\begin{center}
  \begin{circuitikz}[scale = 1.2]
    \draw[thick] (0, 1) -- (0.5, 1) -- (0.5, 0) to[generic, l_ = $R$]
    (2.5, 0) to[generic, l_ = $2R$] (4.5, 0) -- (4.5, 1) -- (5, 1);
    \draw[thick] (0.5, 1) -- (0.5, 2) to [generic, l_ = $2R$] (2.5, 2)
    to[generic, l_ = $R$] (4.5, 2) -- (4.5, 1);
    \draw[thick] (2.5, 0) to[generic, l_ = $R$] (2.5, 2);
  \end{circuitikz}
\end{center}


\lesson{3}

\task{ По горизонтальной шероховатой поверхности в направлении оси $x$
  движется брусок. Масса бруска $m$, скорость в начальный момент
  времени $x = 0$ $v_0$, коэффициент трения о поверхность $\mu$. К
  бруску прикладывают силу $F(t) = \alpha t$, направленную
  противоположно оси $x$. Постройте график зависимости проекции на ось
  $x$ силы трения, действующей на брусок, от времени.  }

\taskpic{ Катушку с нитками тянут за нитку с постоянной горизонтальной
  скоростью $v$. Катушка тянется с постоянной скоростью без
  проскальзывания. Определите угловую скорость вражения катушки.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (0, 0) circle (1.2cm);
    \draw[thick] (0, 0) circle (1.6cm);
    \draw[thick, ->, rotate = 45] (0, 0) -- (-1.2, 0)
    node[right] {$r_1$};
    \draw[thick, ->, rotate = -45] (0, 0) -- (-1.6, 0) node[above]
    {$r_2$};
    \draw[thick, ->] (0, 1.2) -- (2, 1.2) node[right] {$\vec{v}$};
    \draw[thick, interface] (2, -1.6) -- (-2, -1.6);
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Галилей исследует падение шаров с пизанской башни высотой
  $H$. У него есть два шара массами $m$ и $2m$. Учёный отпускает их
  один за другим через некоторый интервал времени. Начальная скорость
  шаров равна нулю. Соударения шаров с землей и друг с другом
  абсолютно упругие, шары двигаются по одной прямой. На какую
  максимальную высоту может подлететь лёгкий шар в результате одного
  столкновения с тяжелым? Сопротивлением воздуха пренебречь.  }


\lesson{4}


\task{ Определите сопротивление бесконечных цепей.  }

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfloat{
    \begin{circuitikz}
      \draw[thick] (0, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 0) to[generic, l_
      = $R$] (4, 0);
      \draw[thick, dashed] (4,0) -- (5,0);
      \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, -2);
      \draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $R$] (4, -2);
      \draw[thick] (0, -2) -- (4, -2);
      \draw[thick, dashed] (4, -2) -- (5, -2);
    \end{circuitikz}
  }
  \hspace{5cm}

  \subfloat{
    \begin{circuitikz}
      \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2) to[generic, l_
      = $2R$] (4, 2) to[generic, l_ = $4R$] (6, 2) to[generic, l_ =
      $8R$] (8, 2) -- (8.5, 2);
      \draw[thick] (0, 0) -- (8.5, 0);
      \draw[thick, dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
      \draw[thick, dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
      \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
      \draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $2R$] (4, 2);
      \draw[thick] (6, 0) to[generic, l_ = $4R$] (6, 2);
      \draw[thick] (8, 0) to[generic, l_ = $8R$] (8, 2);
    \end{circuitikz}
  }
  \hspace{1.5cm}
  \subfloat{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
      \node[contact, info'={A}] (A) at (0, 2) {};
      \node[contact, info={B}] (B) at (0, -2) {};
      \draw[thick] (0, 2) to[generic, l_ = $R$] (2, 2) to[generic, l_
      = $R / 2$] (4, 2) to[generic, l_ = $R / 4$] (6, 2) to[generic,
      l_ = $R / 8$] (8, 2) -- (8.5, 2);
      \draw[thick] (2, 0) -- (8.5, 0);
      \draw[thick, dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
      \draw[thick] (0, -2) -- (8.5, -2);
      \draw[thick, dashed] (8.5, -2) -- (9, -2);
      \draw[thick, dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
      \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, 2);
      \draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $R / 2$] (4, 2);
      \draw[thick] (6, 0) to[generic, l_ = $R / 4$] (6, 2);
      \draw[thick] (8, 0) to[generic, l_ = $R / 8$] (8, 2);
      \draw[thick] (2, 0) to[generic, l_ = $R$] (2, -2);
      \draw[thick] (4, 0) to[generic, l_ = $2 R$] (4, -2);
      \draw[thick] (6, 0) to[generic, l_ = $4 R$] (6, -2);
      \draw[thick] (8, 0) to[generic, l_ = $8 R$] (8, -2);
    \end{tikzpicture}
  }
\end{figure}

\task{ Если в бесконечной схеме, состоящей из квадратных ячеек, через
  один узел $A$ подводят ток $I$, а через соседний узел $B$ отводят
  ток $I$, то какой ток идет по сопротивлению, соединяющему узлы $A$ и
  $B$? Каково эквивалентное сопротивление цепи между этими двумя
  узлами, если сопротивление стороны ячейки $r$?  }


\lesson{5}

\task{ Однородная палочка массой $m$ прикреплена к столу при помощи
  шарнира за один из своих концов. На другой концец палочку мальчик
  кидает кусок пластилина со скоростью $v$ и массой $M$ так, что
  вектор скорости перпендикулярен палочке. Найдите угловую скорость
  палочки после соударения.  }

\task{ По массивной подвешенной однородной леске скользит без трения
  легкая бусинка. В начальный момент бусинка покоится вблизи точки
  подвеса. Прогиб лески равен $h$, длина $L$, угол лески к горизонту в
  точке крепления $\alpha$. Найдите ускорение бусинки в нижней
  точке. Ускорение свободного падения $g$, деформацией лески под
  действием бусинки можно пренебречь.  }
% Город 10. 2006


\task{ Экспериментатор Вася исследует скорость таяния снега. При
  температуре $0$ C в сильный снегопад он кладет большой плоский
  нагреватель на землю и записывает, с какой скоростью меняется высота
  сугроба на нагревателе. Нагреватель рассчитан на 4 возможные
  мощности $P_1 = 0.25$ Вт, $P_2 = 0.5$ Вт $P_3 = 1$ Вт и $P_4 = 2$
  Вт. Из-за небрежности Вася записывает только абсолютное значение
  скорости, без указания опускался или поднимался уровень снега. Его
  данные для соответствующий мощностей нагревателя: $v_1 = 2.25$ мм/с,
  $v_2 = 1$ мм/с, $v_3 = 1.5$ мм/с. Помогите Васе найти
  $v_4$. Определите также скорость выпадения снега на нагреватель в
  кг/с, если удельная теплота плавления льда $\lambda = 3.35 \cdot
  10^5$ Дж/кг. Нагреватель установлен так, что растявший снег сразу
  стекает с него. Потерями тепла пренебречь.  }


\lesson{(доп. задачи)}


\task{ Источник с ЭДС $\mathcal{E}$ и внутренним сопротивлением $r$
  подключен к нагрузочному резистору, сила тока в цепи равна
  $I$. Определите мощность, выделяющуюся на нагрузке. Постройте график
  зависимости этой мощности от $I$. Определите максимальное значение
  мощности и сопротивление нагрузки, при котором оно достигается.  }

\task{ Два источника, имеющие ЭДС $\mathcal{E}_1$ и $\mathcal{E}_2$ и
  внутренние сопротивления $r_1$ и $r_2$ соответственно, соединены
  параллельно. Определите ЭДС и внутреннее сопротивление
  эквивалентного источника.  }


\task{
	Имеется $n$ клемм, каждая пара клемм соединена между собой сопротивлением $1$ Ом. Найдите сопротивление цепи между двумя
    клеммами.
}

\taskpic{ В прямоугольной бесконечной сетке, составленной из
  резисторов сопротивлением $r$, сопротивление между точками $A$ и $B$
  равно $R$. Определите сопротивление между точками $A$ и $C$.  }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.8]
    \draw (-1, 0) to (4, 0);
    \draw (-1, 1) to (4, 1);
    \draw (-1, 2) to (4, 2);
    \draw (-1, 3) to (4, 3);
    \draw (0, -1) to (0, 4);
    \draw (1, -1) to (1, 4);
    \draw (2, -1) to (2, 4);
    \draw (3, -1) to (3, 4);
    \node[contact, info' = {A}] (A) at (0, 1) {};
    \node[contact, info = {B}] (B) at (1, 2) {};
    \node[contact, info' = {C}] (C) at (2, 1) {};
  \end{tikzpicture}
}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
